---
title: "H2O 소개 및 간단한 사용법"
date: "`r Sys.Date()`"
output:
  rmdformats::readthedown:
    highlight: kate
---


```{r knitr_init, echo=FALSE, cache=FALSE}
library(knitr)
library(rmdformats)

## Global options
options(max.print="75")
opts_chunk$set(echo=TRUE,
	             cache=FALSE,
               prompt=FALSE,
               tidy=TRUE,
               comment=NA,
               message=FALSE,
               warning=FALSE)
opts_knit$set(width=75)
```

안녕하세요. 여러분

제가 소개할 패키지는 h2o입니다.

지난 번 페이스북에서도 말씀드렸듯이 h2o는 java 기반의 머신러닝/AI 플랫폼인데요.

제가 처음 h2o를 사용했던 건 2016년 10월부터 사용하기 시작했는데 그 때 버전이 2.x.x.x 대였습니다.

그런데 그 때 당시 h2o를 소개하는 documentation이 너무 산재되어있어서 사용했을 때 많이 힘들었습니다.

참 마약같은 패키지라고 생각이 들었던건.. 사용하기 힘들었는데도 불구하고 지금도 계속 사용중인데요.

- 그 이유는 제 개인적인 의견으로 다음과 같습니다.
    - 모델 배포가 편리하다. (POJO / 단, 동일 머신을 사용해야함.)
    - POJO : Plain Old Java Object
    - 확장성이 좋다. (h2o의 클러스터 모드)
    - 모델의 정보를 약간(?) 정리해서 보여준다. (h2o의 UI)

초반에는 뭐가 뭔지 잘 모르실수 있지만, 익숙해지면 여러분들도 편하게 머신러닝을 이용하여 모델링 하실수 있습니다.

- 목적은 아래와 같습니다.
    - h2o document를 보는데있어 영어 해석이 귀찮으신분들을 위함
    - 일일히 구현하기보다는 빨리 쓰고싶어서 현기증 나시는 분들 위함
    - 귀차니즘이 퍼져가는 저의 공부를 위함

물론 제가 이해한게 틀릴 수도 있다는 점 반드시 유의해주시기 바랍니다.

틀린 부분, 오타, 개선점 등 알려주시면 감사하겠습니다.

- 본 문서 작성범위
    - H2O를 R에서 사용하는 방법으로 범위를 제한하고 있습니다.
    - 파이썬, 자바, 하둡, 스파크 등 다른 언어상에서 사용하는 방법은 공식문서를 확인해 주시기 바랍니다.
    - 데이터를 가져오는 방식도 로컬 PC에 한해서 보여주는 것이기 때문에 안타깝게도 데이터베이스(JDBC 혹은 mysql 등)와 연동해서 사용하는 방법은 본 문서에 없습니다.
    - 데이터베이스와 함께 사용하는 방식은 추후에 문서를 작성해볼 예정입니다.
    - h2o자체로도 데이터 핸들링이 가능하지만, 당분간은 모델링으로 제한해서 h2o를 사용하는 방법을 말씀드리려합니다.
    - 핸들링 부분 역시 추후에 작성할 예정입니다.

<br>

# h2o 사용을 위한 환경셋팅
 - 사용하기 위해서는 먼저 설치를 해야겠죠?
 - 설치를 위해서는 먼저 java jdk를 설치하셔야 합니다.
 - java jdk version은 1.7 ~ 1.8 로 하셔야합니다.
 - 1.6.x 버전의 경우 되기는하지만 소스로 컴파일링 하거나 예전 h2o 버전을 사용하셔야합니다.
 - 1.9.x 버전의 경우 아직 지원되지 않는 걸로 알고있습니다. (확인중입니다.)
 - 그리고 OS의 경우 64 bit를 권장합니다.
    - 32bit인 경우에도 사용은 가능하지만, 메모리 사용량이 4GB로 제한되기 때문입니다.

## 1. java jdk 설치하기

 - In centos 7,

```
$ sudo yum install java-1.8.0-openjdk
```

 - In ubuntu 14.04/16.04,
 
```
$ sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java
$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install oracle-java8-installer
```

 - 터미널에 익숙하지 않으신 분들은 아래 경로에서 다운로드 받아서 설치를 하시면 되겠습니다.
    - http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/jdk8-downloads-2133151.html

 - 특히, 윈도우의 경우 그냥 설치파일 다운로드 받으셔서 설치진행하시면 됩니다.


## 2. java jdk 경로 잡아주기

 - R에서 Sys.setenv함수를 이용해서 java jdk 경로를 잡아주시거나,
 - 컴퓨터에서 환경변수 셋팅을 해주시면 됩니다.
 
### In R, Setting environment variable abount java jdk

```
Sys.setenv("JAVA_HOME"=java_jdk_설치_경로)
Sys.setenv("PATH" = paste(Sys.getenv("PATH"), "java_jdk_설치_경로", sep = ":"))
```

### In linux,

```
$ export JAVA_HOME=java_jdk_설치_경로
$ export PATH=java_jdk_설치_경로/bin:$PATH
```

### 3. h2o 설치하기

 - h2o 설치는 아래와 같은 명령어로 하시면 되겠습니다.

```
# 이전 버전의 h2o    패키지가 있다면, 이전 h2o는 삭제
if ("package:h2o" %in% search()) { detach("package:h2o", unload=TRUE) }
if ("h2o" %in% rownames(installed.packages())) { remove.packages("h2o") }

# h2o 설치를 위한    의존성 패키지들    설치
pkgs <- c("RCurl","jsonlite")
for (pkg in pkgs) {
if (! (pkg %in% rownames(installed.packages()))) { install.packages(pkg) }
}

# 가장 최신버전의  h2o 설치하기 (source 타입)
install.packages("h2o", type="source", repos="http://h2o-release.s3.amazonaws.com/h2o/rel-wheeler/4/R")
```

 - 참고로 RCurl 패키지는 Linux 상에서 curl관련 패키지를 먼저 설치하셔야합니다.
    - reference : http://timothyfox.net/?p=86

 - cran에 등록된 h2o를 설치하고싶으시다면, 아래와 같은 명령어를 실행하시면 됩니다.

```
install.packages("h2o")
```

<br>

# h2o 사용하기

## 1. R과 h2o 연결하기


 - h2o 설치를 끝냈으니, 한번 h2o를 사용해보겠습니다.
 - `h2o.init`함수를 통해 h2o를 R과 연결해보도록 하겠습니다.

```{r}
require(h2o)
h2o.init(nthreads = 3, max_mem_size = "8g")
```

 - 위 메세지를 하나씩 보도록 하겠습니다. (모르는 것은 건너뛰었습니다.)
 - `Starting H2O JVM and connecting: ... Connection successful!`
     - ==> H2O를 시작하고 연결하는중이라는 메세지로 “Connection successful!”이 뜨면 연결성공입니다.
 - `R is connected to the H2O cluster:`
     - ==> R이 H2O 클러스터에 연결되었으며, 아래는 어떤 클러스터에 연결되었는지 정보를 보여줍니다.
 - `H2O cluster uptime` : 연결시 걸린 시간
 - `H2O cluster version` : h2o의 version
 - `H2O cluster version age` : h2o의 현재 version이 나오고 난 후 지난 일수
 - `H2O cluster name` : h2o cluster의 이름
 - `H2O cluster total nodes` : 현재 h2o cluster의 노드 수
 - `H2O cluster total memory` : h2o의 사용 메모리 (default : 64bit의 경우 메모리사용량은 “총용량 / 4” 입니다.)
 - `H2O cluster total cores` : 총 thread 갯수 (core로 되어있는데 h2o상에서는 thread하나를 core하나로 봄)
 - `H2O cluster allowed cores` : 사용중인 thread 갯수
 - `H2O Connection ip` : 현재 연결된 h2o cluster의 ip정보
 - `H2O Connection port` : 현재 연결된 h2o cluster의 port정보
 - `h2o.init`함수의 arguments는 아래 사이트에 자세히 나와있습니다.
     - http://docs.h2o.ai/h2o/latest-stable/h2o-docs/starting-h2o.html
 - 제가 주로 사용하는 `h2o.init`의 arguments는 다음과 같습니다.
     - `nthreads` : h2o를 시작할때 cpu의 사용할 thread 갯수를 지정하는 argument입니다. -1은 cpu의 threads를 전부 사용한다는 의미입니다. (default: -1)
     - `ip` : h2o 실행시 사용할 ip주소입니다. Local에 연결시 localhost로 잡힙니다.
     - `port` : h2o 실행시 사용할 port 숫자입니다. (default: 54321)
     - `max_mem_size` : 사용할 메모리의 최대사이즈를 지정합니다. 2MB이상 설정해야합니다. ( ex “200M” or “6g” )
     - `min_mem_size` : 사용할 메모리의 최소사이즈를 지정합니다. 2MB이상 설정해야합니다. ( ex “200M” or “3g” )
 - h2o의 Web UI도 같이 확인할 수 있습니다.
 - 웹 브라우저상에 localhost:54321 이라고 치면 아래와 같은 화면이 나옵니다.

![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_1.png)



## 2. h2o 상에 데이터 올리기

 - h2o의 머신러닝 알고리즘을 사용하기 위해서는 데이터도 h2o상에 올라와야합니다.
 - 여기서 표현되는 “h2o 상에”라는 표현은 JVM상에 object를 보내는 정도로 이해하시면 됩니다.
 - 데이터를 올리는 방식은 크게 2가지로 나눌수 있습니다.
     - 데이터를 R로 불러들인 후 `as.h2o`함수 이용
     - `h2o.importFile`함수 이용

### `as.h2o` 함수 이용

 - 우리의 영원한 example data인 iris 데이터를 h2o에 올려보도록 합시다.

```{r}
data(iris)
iris_h2o <- as.h2o(iris, destination_frame = "iris_h2o")
```

 - 실제로 올라갔는지 확인해보도록합시다.

```{r}
h2o.ls()
```


 - `h2o.ls` 함수는 h2o상에 올라간 objects를 확인하는 함수입니다.
 - 출력된 결과를 보면 key라는 컬럼이 생성되는데요. 이는 h2o는 Key/Value 방식으로 objects를 올리기때문입니다.
 - Key값을 참조하여 해당 Value, 즉, Object에 접근하는 방식입니다.
 - `as.h2o` 함수나 `h2o.importFile` 함수내 argument중 destination_frame이 있는데 이게 key를 설정하는 것입니다.
 - 저는 R상에서 h2o object를 가리키는 key이름과 동일하게 R object의 이름을 설정합니다.
 - 동일하게 설정 안하셔도 되긴하지만, 분석 및 모델링을 많이 하시다보면 어떤 이름으로 설정했는지 무척 헷갈리는 경우가 있습니다. (저만 그럴수도..ㅠㅠ)

 - 왠만하면 동일하게 설정하시는 걸 추천드립니다.
 - h2o Web UI 상에서 iris 데이터가 올라갔는지 확인 
     - getFrames 버튼을 누르시고,
     - iris_h2o를 누르시면 아래와 같이 화면이 뜹니다.

![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_2.png)

![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_3.png)

 - 위에 UI상으로 데이터를 확인하면 각 컬럼별로 type을 확인할 수 있습니다.
     - real : 실수형
     - int : 정수형
     - enum : R에서의 factor형과 같음. 주로 범주형변수를 나타낼때 사용
     - char : 문자형.
     
 - R에서의 iris_h2o 오브젝트는 어떤 class를 가지는지 확인하면 다음과 같습니다.

```{r}
class(iris_h2o)
```

```{r}
head(iris_h2o)
tail(iris_h2o)
```

 - iris 데이터가 h2o 상에 잘 올라간 것을 확인할 수 있습니다.
 - 만일 iris_h2o의 구조를 R에서 확인하고 싶다면, str함수를 이용하시면 됩니다,

```{r}
str(iris_h2o)
```


```{r}
n_rows <- nrow(iris_h2o)
n_cols <- ncol(iris_h2o)
print(paste0("행의 개수 : ", n_rows))
print(paste0("열의 개수 : ", n_cols))
```


### `h2o.importFile` 함수 이용

 - 이번에는 csv 파일을 바로 h2o 상에 올리는 것을 해보도록합시다.
 - 역시 iris 데이터를 이용할 건데요. h2o 패키지의 extdata폴더내에 있는 iris.csv를 직접 가져오도록합시다.

 - 먼저 path를 잡아줍니다.

```{r}
irisPath <- system.file("extdata", "prostate_folder", package = "h2o")
```

 - 그런 다음 h2o.importFile함수를 이용해서 key 이름을 iris_h2o_imp로 하여 가져오겠습니다.
 
```{r}
iris_h2o_imp <- h2o.importFile(irisPath, destination_frame = "iris_h2o_imp")
```

```{r}
h2o.ls()
```

 - 더 구체적으로 확인하고 싶으시다면, iris_h2o를 확인했던 과정처럼 한번 해보세요.

<br>

## 3. h2o로 모델링 해보기

 - 이번에는 h2o 패키지를 이용해서 모델링을 한번 수행해보는 작업을 해봅시다.
 - 모델링을 위해서는 데이터를 training set과 test set으로 나누어야 하는데요.
 - h2o로도 가능하지만, 여기서는 R로 나눈 후 각 set을 h2o 상에 올린 뒤에 모델링을 수행해보도록 하겠습니다.
 - 여러분들이 실제로 분석 및 모델링을 하실때는 탐색과정 및 핸들링 등 다양한 작업을 수행하셔야합니다!
 - iris 데이터를 이용해서 Species(꽃의 종류)를 분류하는 모델을 만들어보도록 하겠습니다.
 - 사용할 모델은 3가지 입니다.
     - GLM (for logistic regression) : `h2o.glm`
     - Random Forest : `h2o.randomForest`
     - Gradient Boosting Machine : `h2o.gbm`

### 데이터 나누기
 - iris 데이터를 7:3으로 하여 train set과 test set으로 구분하겠습니다.

```{r}
set.seed(1234)
train_idx <- sample(1:nrow(iris), size = 0.7 * nrow(iris), replace = FALSE)
train_iris <- iris[train_idx, ]
test_iris <- iris[-train_idx, ]
```

 - 확인하는 김에 Species라는 변수의 level 비율들도 확인했습니다.
 
```{r}
with(train_iris, prop.table(table(Species)))
with(test_iris, prop.table(table(Species)))
```

```{r}
train_iris_h2o <- as.h2o(train_iris, "train_iris_h2o")
test_iris_h2o <- as.h2o(test_iris, "test_iris_h2o")
```

 - train set과 test set을 `as.h2o`를 이용하여 h2o 상에 데이터를 올렸습니다.

### 사용할 변수지정
 - 모델링시 사용할 변수를 지정하여 argument로 넣어줘야합니다.
 - 만일 Target 변수를 알고있고, Target을 제외한 나머지를 전부 feature로 넣고 싶다면, 다음과 같이 코드를 짤 수 있습니다.

```{r}
target <- "Species"
features <- names(train_iris)[! names(train_iris) %in% target]
```

### 모델링하기전 알아야 하는 공통 arguments
 - h2o를 이용하여 Supervised 모델을 생성할때 기본적으로 자주 사용되는 공통적인 arguments가 있습니다.
 - arguments는 아래와 같습니다. (단, 각각의 알고리즘마다 arguments가 다를 수 있다는 점을 유의합시다.)
 - x :
     - feature 혹은 설명변수의 이름이나 위치가 들어가는 부분입니다.
     - iris에서는 1:4 혹은 c(“Sepal.Length”, “Sepal.Width”, “Petal.Length”, “Petal.Width”)로 셋팅하시면 됩니다.
 - y :
     - target 혹은 반응변수의 이름이나 위치가 들어가는 부분입니다.
     - iris에서는 5 혹은 c(“Species”)로 셋팅하시면 됩니다.
 - training_frame :
     - H2OFrame class로 된 training set이 들어갑니다.
     - 여기서는 train_iris_h2o로 셋팅하시면 됩니다.
 - model_id :
     - 현재 모델에 대한 id가 들어갑니다.
     - 원하시는 대로 셋팅하시면되는데, 저는 주로 R object 이름과 동일하게 합니다.
     - 셋팅하지 않으셔도 되긴합니다만.. 엄청난 혼돈이 오실수 있습니다.
     - 셋팅하지 않으면 id를 자기 마음대로 지정해버립니다.
 - validation_frame :
     - H2OFrame class로 된 validation set이 들어갑니다.
     - 여기서는 validation set을 나누지 않아서 셋팅하지 않았습니다.
     - 원하시면, validation set도 나누어서 셋팅하시면 됩니다.
 - nfolds :
     - cross-validation 방식 중 k-folds의 k값을 지정합니다.
     - 5-folds를 원한다면, 5 라고 셋팅하시면 됩니다.
 - seed :
     - seed값을 정합니다.
     - 그러나 이 seed가 먹히는 상황은 nthread를 1로 했을때 뿐입니다.
 - keep_cross_validation_predictions :
     - cross-validation을 하면서 생성되는 예측값들을 그대로 유지시킬건지 말지에 대한 argument입니다.
     - 유지하고 싶다면 TRUE, 그렇지 않다면 FALSE로 셋팅하시면 됩니다.
 - keep_cross_validation_fold_assignment :
     - nfold cross validation 적용시 데이터를 나누는 것을 유지할것인지 말것인지에 대한 argument입니다.
     - 유지하고 싶다면 TRUE, 그렇지 않다면 FALSE로 셋팅하시면 됩니다.
 - fold_assignment :
     - nfold cross validation 적용 + fold_column이 정해지지 않았을시에만 사용가능하며,
     - 데이터를 어떻게 나눌것인지를 나타냅니다.
     - “Auto”, “Random”, “Modulo”, “Stratified” 가 있는데 “Auto”가 default입니다.

### `h2o.glm`함수를 이용한 multinomial logistic regression modeling

 - multinomial logistic regression 으로 모델링을 하려면 아래와 같이 하면 됩니다.
 
```{r}
glm_model <- h2o.glm(
  x = features,
  y = target,
  training_frame = train_iris_h2o,
  model_id = "glm_model",
  family = "multinomial"
)

summary(glm_model)
```
 
 - “glm_model” 이란 이름으로 h2o의 glm 모델을 만들었으며, summary 함수를 통해 model의 정보를 확인하실수 있습니다.

```{r}
pred_iris_glm <- as.data.frame(h2o.predict(glm_model, newdata = test_iris_h2o))
test_iris$pred_glm <- pred_iris_glm$predict
```

 - glm_model을 이용하여 test set의 예측값들을 구하고 test_iris에 Predict라는 컬럼으로 예측값을 추가하였습니다.

```{r}
with(test_iris, table(Species, pred_glm, dnn = c("Real", "Predict")))
```

 - iris 데이터의 feature가 좋았나봅니다.

### `h2o.randomForest`함수를 이용한 Random Forest modeling

 - 이번에는 랜덤포레스트 모델을 생성하였습니다.
 - tree갯수는 100개로 지정하였습니다.

```{r}
rf_model <- h2o.randomForest(
  x = features,
  y = target,
  training_frame = train_iris_h2o,
  model_id = "rf_model",
  ntrees = 100
)
```

```{r}
pred_iris_rf <- as.data.frame(h2o.predict(rf_model, newdata = test_iris_h2o))
test_iris$pred_rf <- pred_iris_rf$predict
```

```{r}
with(test_iris, table(Species, pred_rf, dnn = c("Real", "Predict")))
```


### `h2o.gbm` 함수를 이용한 Gradient Boosting Machine modeling

 - 이번에는 GBM 모델을 생성하였습니다.
 - tree갯수는 100개로 지정하였습니다.

```{r}
gbm_model <- h2o.gbm(
  x = features,
  y = target,
  training_frame = train_iris_h2o,
  model_id = "gbm_model",
  ntrees = 100
)
```


```{r}
pred_iris_gbm <- as.data.frame(h2o.predict(gbm_model, newdata = test_iris_h2o))
test_iris$pred_gbm <- pred_iris_gbm$predict
```

```{r}
with(test_iris, table(Species, pred_gbm, dnn = c("Real", "Predict")))
```


### Web UI상에서 모델 확인해보기

 - 랜덤포레스트 모델을 h2o Web UI 상에서 확인하면 아래와 같습니다.
 
![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_4.png)

 - Web UI상에서 getModels를 누르면 위와 같은 화면이 나옵니다.

![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_5.png)

 - 그중 rf_model을 누르면 Random Forest 모델 정보를 확인할 수 있습니다.
 
![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_6.png)

 - Loss graph와 변수중요도(variable importance)도 확인가능하군요.
 
![](C:/Users/agilesoda/Documents/images/h2o_image_7.png)

 - train set의 confusion matrix도 확인가능합니다.

# Summary
 - 지금까지 내용을 간단하게 요약해보겠습니다.
 - h2o는 Java Virtual Machine에서 실행되는 머신러닝/AI 플랫폼입니다.
 - h2o를 사용하기 위해서는 먼저 java jdk (1.7.x ~ 1.8.x)을 설치해야합니다.
 - h2o.init함수를 이용해서 R과 h2o를 연결합니다.
 - 연결시 thread 갯수, 최대 및 최소 메모리 사이즈 등을 지정할 수 있습니다.
 - 모델 생성을 하려면 당연히 데이터가 필요한데 그 데이터도 h2o상에 올려야합니다.
 - 이때, h2o상에서는 Key/Value방식으로 object에 접근할 수 있습니다.
 - h2o.<알고리즘이름> 계열 함수를 이용하면 모델링을 할 수 있습니다.
 - h2o Web UI 상에서도 데이터 및 모델 확인 등이 가능합니다.

# Next
 - 당분간은 h2o를 이용한 모델링에 집중하려하기 때문에, 다음에는 각 모델별로 argument 설명 및 사용방법을 설명하는 문서를 작성할 예정입니다.
 - 그리고 모델의 결과에 대해서 설명이 없는데 이 부분도 다음 문서에 포함시켜보도록 하겠습니다.
 - 어떤 모델로 할지는… 궁금하시죠?ㅎㅎ 제 마음대로 정해보겠습니다.

# References
 - http://docs.h2o.ai/h2o/latest-stable/h2o-docs/index.html

<br>


